# INGEGNERIA/PROGETTAZIONE DEL SOFTWARE

## LABORATORIO 6 (mattina)

### Processo

Ogni coppia di studenti sceglie il **leader** che procede a [formare il
gruppo](https://sweng.di.unimi.it/gruppo) e *clona* il **suo fork** di questo
repository sulla propria macchina usando il comando `git clone` riportato alla
creazione del gruppo *(in nessun caso deve essere clonato questo repository,
ma solo il fork creato nell'account del leader)*.

Una volta clonato il repository, il gruppo implementa secondo la metodologia
del TDD le specifiche riportate di seguito; in maggior dettaglio, ripete i
passi seguenti fino ad aver implementato tutte le funzionalità richieste:

* sceglie un **breve** (indicativamente di 15m) passo di sviluppo,
* scrive il codice di un *test* per il passo scelto, verificando che **il
  codice compili correttamente**, ma l'**esecuzione del test fallisca**;
  se lo ritiene utile (ossia *facoltativamente*, ma non prima di trovarsi
  in queste condizioni) effettua un *commit* (usando `git add` e `git commit`)
  iniziando il messaggio di commit con la stringa `ROSSO:`,
* aggiunge l'implementazione necessaria a realizzare il passo relativo al test
  introdotto, in modo che **il test esegua con successo**; a questo punto *deve*
  effettuare un *commit* (usando `git add` e `git commit`) iniziando il messaggio di
  commit con la stringa `VERDE:`,
* procede, se necessario, al **refactoring** del codice, accertandosi che le modifiche
  non comportino il fallimento di alcun test; solo in questo caso fa seguire ad ogni
  passo di questo tipo un *commit* (usando `git add` e `git commit`) iniziando il
  messaggio di commit con la stringa `REFACTORING:`,
* effettua un *push* dei passi svolti su Bitbucket con `git push origin master`.

Al termine del laboratorio effettua un ultimo *push* e **verifica su
Bitbucket** che ci sia la completa traccia di *commit* effettuati. Si
suggerisce di eseguire i test non soltanto con Eclipse, ma anche eseguendo il
comando `./gradlew build` da riga di comando.

La "versione preliminare" va consegnata entro il termine del laboratorio,
mentre il gruppo ha tempo fino a mercoledì 4 maggio alle ore 18:00.

## Specifiche

Un indice **KWiC** (*Key Word in Context*) è uno strumento che consente di
cercare, in un *corpus* di documenti, una parola nel *contesto* in cui
compare. Se assumimamo per semplicità che ogni documento sia dato da una
singola linea di testo e numerato (a partire da 0), un possibile corpus è:
```
0: Maramao, perche sei morto?
1: Pan e vin non ti mancava!
```
cui corrisponde l'indice KWiC:
```
0:                       Maramao perche sei morto
1:                       Pan e vin non ti mancava
1:                Pan    e vin non ti mancava
1:   Pan e vin non ti    mancava
0: Maramao perche sei    morto
1:          Pan e vin    non ti mancava
0:            Maramao    perche sei morto
0:     Maramao perche    sei morto
1:      Pan e vin non    ti mancava
1:              Pan e    vin non ti mancava
```
che è ottenuto "spezzando in due" ad ogni parola ciascun documento ed
ordinando il risultato alfabeticamente in base al "secondo pezzo".

Dato un indice KWiC è molto efficiente (dato che è ordinato) cercare una
parola nel suo contesto; nell'esempio precedente, si può trovare che "sei
morto" compare nel documento 0 applicando, ad esempio, una banale ricerca
dicotomica.

Obiettivo dell'esercizio è progettare e realizzare (secondo la **metodologia
TDD** e facendo uso di opportuni **design pattern**) una gerarchia di classi
atte a produrre un indice KWiC a partire da un corpus assegnato.

#### Esempio di esecuzione

Le classi progettate devono poter essere esercitate da "riga di comando", ad esempio
invocando
```
java it.unimi.di.sweng.lab06.KWiCGenerator
```
ed avendo
```
Maramao perche sei morto
Pan e vin non ti mancava
```List
nel flusso d'ingresso standard, il flusso d'uscita standard deve contenere
```
0: Maramao perche sei morto
1: Pan e vin non ti mancava
1: e vin non ti mancava   Pan
1: mancava   Pan e vin non ti
0: morto   Maramao perche sei
1: non ti mancava   Pan e vin
0: perche sei morto   Maramao
0: sei morto   Maramao perche
1: ti mancava   Pan e vin non
1: vin non ti mancava   Pan e
```


### Requisiti informali

Il progetto deve tener conto dei seguenti requisiti:

*  La lettura dell'*input* deve avvenire usando un
   [Reader](https://docs.oracle.com/javase/8/docs/api/java/io/Reader.html),
   non necessariamente [System.in](https://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/java/lang/System.html#in),
   questo per rendere più agevole sia il testing che l'eventuale estensione a
   casi in cui l'input non provenga dalla console.

*  In una versione preliminare è ragionevole che i documenti vengano letti
   testualmente, ma è bene progettare la lettura così che possa essere estesa
   (nelle eventuali versioni successive) in modo da: trascurare i segni di
   interpunzione (punto, virgola, due punti…) e da eliminare le *stop word*
   (ossia le parole ricorrenti come le preposizioni, gli articoli…,
   specificate in un apposito elenco).

*  Il formato dell'*output* non deve essere unico e prefissato:
   in prima istanza può avere il formato descritto nell'esempio di esecuzione,
   ma un ulteriore formato da prevedere potrebbe essere quello dell'esempio
   presente all'inizio delle specifiche; è pertanto bene prevedere la
   possibilità di future estensioni in questo senso.

*  In una versione preliminare è ragionevole che l'ordine alfabetico
   sia fissato, ma è opportuno anticipare la possibiltà di eventuali
   estensioni future in cui, ad esempio, l'ordine tenga conto, o meno,
   della differenza tra maiuscole e minuscole, sia anteponendo che
   postponendo le maiuscole rispetto alle minuscole, o così via.

*  In prima approssimazione è plausibile memorizzare interamente il
   corpus, così da consentire una implementazione più elementare dei
   passi di spezzamento ed ordinamento dei documenti. Dovendo però
   trattare testi provenienti da un linguaggio naturale è
   ragionevole attendersi che essi siano costituiti da un "piccolo"
   numero di parole *distinte* (potenzialmente molto minore della
   dimensione complessiva del corpus); sarebbe bene che questo fatto
   si riflettesse sulle scelte progettuali, in modo che eventuali
   implementazioni successive a quella preliminare ottimizzino l'uso
   della memoria.

Durante lo svolgimento non è importante implementare tutti i requisiti
descritti qui, ma è fondamentale progettare il codice in modo che possa essere
esteso, con uno sforzo ragionevole, nelle direzioni qui descritte.

### Suggerimenti

Fermo restando che ciascun gruppo può scegliere i *design pattern* che ritiene
più opportuni nel realizzare l'esercizio, di seguito si accenna ad alcuni tra
essi che potrebbero risultare particolarmente indicati:

*  La lettura dell'*input* potrebbe essere fatta tramite diverse
   implementazioni di un *iterator*, a seconda che si voglia leggere
   il corpus testualmente, oppure eliminando la punteggiatura o le
   *stop words*; le varie implementazioni potrebbero essere istanziate
   grazie a delle *factory*, eventualmente raccolte sotto il cappello di
   una *abstract factory*.

*  L'*output* potrebbe essere prodotto, a seconda del formato desiderato, da
   una serie di implementazioni di differenti *strategy*.

*  Le varie possibilità di ordinamento potrebbero essere definite facendo
   uso di diverse *strategy*.

*  Le diverse possibilità con cui l'indice va costruito potrebbero essere
   gestite con un *builder*.

*  Al fine di ottimizzare l'uso della memoria, le parole potrebbero essere
   gestite tramite un *flyweight*.